學生最緊要讀書 - 論四端

開學提提大家中學學過既野
---------------------------------

原文：

孟子曰：「人皆有不忍人之心。先王有不忍人之心，斯有不忍之政矣。以不忍人之心，行不忍人之政，治天下可運之掌上。」

「所以謂人皆有不忍人之心者，今人乍見孺子將人於井，皆有怵惕惻隱之心；非所以內交於孺子之父母也，非所以要譽於鄉黨朋友也，非惡其聲而然也。由是觀之，無惻隱之心，非人也；無羞惡之心，非人也；無辭讓之心，非人也；無是非之心，非人也。 惻隱之心，仁之端也；羞惡之心，義之端也；辭讓之心，禮之端也；是非之心，智之端也。」

「人之有是四端也，猶其有四體也。有是四端而自謂不能者，自賊者也；謂其君不能者，賊其君者也。凡有四端於我者，知皆擴而充之矣，若火之始然，泉之始達。苟能充之，足以保四海；苟不充之，不足以事父母。」

譯文：

孟子說：「每個人都有同情心。古代的英明君子有同情心，於是有仁政。憑著同情心，實施仁政，治理天下就好像在手掌上運轉小物件一樣 (指非常容易)。」

「所以說每個人都有同情心，(譬如) 現在有人突然看見一個小孩子快要掉進井裡去了，(任何人) 都會有驚恐的樣子和憐憫的心；這不是為了要結交這小孩的父母，不是為了博取鄉親朋友間的名譽，也不是因為厭惡那小孩子的哭聲才這樣。由此看來，人如果沒有同情之心，簡直不是人；如果沒有羞恥之心，簡直不是人；如果沒有謙遜推讓的心，簡直不是人；如果沒有分辨正確與錯誤的心，簡直不是人。同情之心，是仁 (人與人相親) 的萌芽；羞恥之心，是義 (正義) 的萌芽；謙遜推讓的心，是禮的萌芽；分辨是非的心，是智的萌芽。」

「人有這四種善性的萌芽，正好比他有手足四肢一樣是與生俱來的。有這四種萌芽卻認為自己不能行善的人，這是自暴自棄的人；認為他的君主不能行善的人，便是傷害他的君主。所有具有這四種萌芽的人，如果懂得把它們擴充起來，便會像火焰剛剛燒燃 (終必不可撲滅)；又像泉水剛剛流出 (終必匯為江河)。假使一個人能夠擴充這四種萌芽，便足以安定天下；假若不擴充這四種萌芽，就連父母也不行侍奉了。」

來源：
--------------------------
學生最緊要係讀書？

對唔住，我地首先係一個人，然後先係一個學生。

9月7日 (六) 1PM
機場交通壓力測試 (重考)

香港市民：
✅ 以遊客身份入機場觀賞飛機升降
✅ 唔識路就坐多幾轉車
✅ 必需繳付車資乘坐黨鐵

烏克蘭, 法國等其他國藉居民：
各有各做, 自由發揮, 唔割但要小心

另外可參考唔揸春袋揸輸精管方法:
[行動post] 肯入黎睇9.7點樣揸機場輸精管未 | LIHKG

9月8日 (日) 2PM
香港人權與民主法案集會
美國駐港澳總領事館

1

2

3

4

5

6

7

8

9

10

11

12

13

14

15

16

17

18

19

20

係先學做人

21

用呢篇文撻返老師，包無聲出